\input{../common/header.tex}
\input{../common/cmds.tex}

\title{Ch. 1 - Concepts de base}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Différences majeures entre \java\ et \texttt{C} / \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item La sortie du compilateur est un fichier binaire directement exécuté par le processeur
\item \emph{Tout} est passé par valeur, en l'absence de spécifications explicites
\item Un \lstinline|new| en \cpp\ (ou son équivalent en \texttt{C}) est significativement plus difficile à gérer
	\begin{itemize}
	\item Mais de bonnes pratiques permettent d'éviter les ennuis
    \item En pratique, on ne fait \emph{jamais} de \lstinline|new|
	\end{itemize}
\item Une plus grande liberté de programmation en \cpp
	\begin{itemize}
	\item Surcharge d'opérateur, conversions définies par l'utilisateur, etc.
	\item Une bonne hygiène de programmation est nécessaire
	\end{itemize}
\item Le polymorphisme n'est pas «~activé~» par défaut
\item Pas de franches relations d'héritage entre classes aux fonctionnalités «~similaires~» de la librairie standard
\item Mécanisme de types génériques implémenté à la compilation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Différences \texttt{C} et \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{C} : Langage procédural uniquement.
	\begin{itemize}
	\item Pas d'orienté objet et concepts associés.
%	\item Fonctionnel limité (pas de surcharge de \texttt{()})
	\end{itemize}
\item Pas de surdéfinition de fonctions
\item Pas d'inférence de type.
\item Pas de surcharge d'opérateur.
\item Pas de références.
\item Pas d'exceptions.
\item Pas de patrons.
\item Pas d'espaces de noms.
\item Pas de conversions définies par l'utilisateur.
\item Pas de conteneurs standards.
\item Pas de \texttt{string}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Concepts inexistants en \texttt{C}}
\begin{center}
\begin{footnotesize}
\textcolor{blue!60}{
\begin{tabular}{llll}
\texttt{try} & \texttt{catch} & \texttt{throw} & \texttt{typeid}\\
\texttt{const\_cast} & \texttt{dynamic\_cast} & \texttt{reinterpret\_cast} & \texttt{static\_cast}\\
\texttt{namespace} & \texttt{friend} & \texttt{operator} & \texttt{mutable}\\
\texttt{template} &\texttt{typename} & \texttt{new} & \texttt{delete}\\
\texttt{protected} & \texttt{public} & \texttt{private} & \texttt{class}\\
\texttt{this} & \texttt{explicit} & \texttt{using} & \texttt{virtual}\\
\texttt{export} & \texttt{concept}\\
\end{tabular}}
\end{footnotesize}
\end{center}
\begin{itemize}
\item On aura, en fin de cours, un chapitre dédié exclusivement au \texttt{C}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{\cpp\ : le programme minimal}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{hello-world.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

int main() //variantes avec arguments en ligne de commande
{
	std::cout << "Hello World!" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item \lstinline|#include| permet d'importer les fichiers nécessaires
\item La fonction \lstinline|int main()| est l'unique point d'entrée du programme
\item \texttt{std::cout} est un flux de sortie permettant d'écrire en console
	\begin{itemize}
	\item On peut spécifier des «~manipulateurs~» pour formater l'affichage
	\item \texttt{std::endl} est un manipulateur insérant une fin de ligne
	\end{itemize}
\item Syntaxe de commentaires comme en \java
\item Compilation avec \texttt{g++ -o sortie monficher.cpp}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Compilation}

\begin{frame}
\frametitle{Production d'un exécutable en trois temps}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Précompilation
	\begin{itemize}
	\item Directives précédées de \texttt{\#} (préprocesseur)
		\begin{itemize}
		\item Inclusions des fichiers d'entête		
		\end{itemize}
	\item Immédiats convertis en numériques, etc.
	\item Produit un programme en \texttt{C} / \cpp\ pur
	\item Sortie : fichier texte
	\end{itemize}
\item Compilation
	\begin{itemize}
	\item Analyse lexicale, syntaxique et sémantique
	\item Traduction du programme en langage machine
	\item Produit des fichiers objets
	\end{itemize}
\item Édition des liens
	\begin{itemize}
	\item Lie les références et appels entre eux
	\item Ajoute les librairies externes
	\item Produit un fichier exécutable ou une librairie directement utilisable
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration préprocesseur}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{hello-world-full.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
... 

extern template ostream& endl(ostream&);
extern template ostream& operator<<(ostream&, const char*);
extern ostream cout;

...

int main()
{
	std::cout << "Hello World!" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Obtenu avec \texttt{gcc -E hello-world.cpp > hello-world-full.cpp}
\item Assembleur obtenu avec \texttt{-S}
	\begin{itemize}
	\item Fichier \texttt{hello-world.s}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Compilation séquentielle}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C} / \cpp, un programme est lu séquentiellement de haut en bas
	\begin{itemize}
	\item L'ordre des déclarations importe
	\end{itemize}
\item Motive l'usage des headers
	\begin{itemize}
	\item On déclare une fois pour tout le programme
	\item On ne veut pas inclure deux fois un header
	\end{itemize}
\item Les headers ne sont pas «~compilés directement~» : ils sont inclus (copier / coller textuel) à l'étape de précompilation
\item Peut poser problème en cas de dépendances cycliques
	\begin{itemize}
	\item Usage d'instructions de compilation conditionnelles
	\item Usage de pointeurs pour éviter une taille infinie (cf. Ch. 2)
	\end{itemize}
\item Point d'entrée : \texttt{main}
\item Options de compilations additionnelles
	\begin{itemize}
	\item \texttt{-Wpedantic}, \texttt{-o3},\texttt{-fno-stack-protector}, \texttt{-l}, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple : ordre importe}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{order.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void g();

int main()
{
    f();
    g();
}

void f()
{
    std::cout << "Hello ";
}

void g()
{
    std::cout << "world!" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple mal écrit : inclusion multiple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "incl-mult2.cpp"

void g()
{
    std::cout << "world!" << std::endl;
}

int main()
{
    f();
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "incl-mult.cpp"

void f()
{
    std::cout << "Hello ";
    g();
}
\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item Solutions : \texttt{incl-mult-fixed*}
%\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Bonnes pratiques}
\begin{itemize}[<+->]
\item Séparer les déclarations et leur implémentation
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item On écrit les déclarations dans des fichiers headers (\texttt{.h})
    \item On écrit les implémentations dans des fichiers sources (\texttt{.cpp}), et on \lstinline|\#include| les headers
    \item On utilise les macros \lstinline|\#ifndef|, \lstinline|\#define| et \lstinline|\#endif| pour éviter l'inclusion multiple
    \end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item Dans certains cas, on doit écrire des implémentations au sein des même fichiers que les déclarations
    \begin{itemize}
    \item Fonctions \lstinline|inline| (cf. Ch. 3)
    \item Templates (cf. Ch. 13)
    \end{itemize}
\item Certains compilateurs (comme \texttt{gcc}) supportent \lstinline|\#pragma once|
    \begin{itemize}
    \item Non standard
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution (headers)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult-fixed-f.h}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef MULT_F
#define MULT_F
	void f();
#endif
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult-fixed-g.h}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef MULT_G
#define MULT_G
	void g();
#endif
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item On n'a besoin d'aucune autre inclusion dans ces fichiers
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solutions (sources)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult-fixed-g.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "incl-mult-fixed-g.h"
#include <iostream>

void g()
{
    std::cout << "world!" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult-fixed-f.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "incl-mult-fixed-f.h"

#include <iostream>
#include "incl-mult-fixed-g.h"

void f()
{	
    std::cout << "Hello ";
    g();
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Chaque fichier inclut son header
\item On inclut systématiquement \texttt{iostream}, nécessaire pour les impressions
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution (main)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult-fixed-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "incl-mult-fixed-f.h" 
//#include "incl-mult-fixed-g.h"   

int main()
{
	f();
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item On inclut uniquement le fichier de \texttt{f}, seul symbole inconnu
\item On compile avec 
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
g++ -o incl-mult-fixed incl-mult-fixed-f.cpp incl-mult-fixed-g.cpp 
       incl-mult-fixed-main.cpp
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Les headers ne sont pas nécessaires dans la commande
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Types de base}

\begin{frame}
\frametitle{Notion de type (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Définit le codage en mémoire
\item Définit à quoi correspond un motif
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Motif binaire \texttt{010011001}
		\begin{itemize}
		\item Nombre $77$
		\item Adresse \texttt{0x4D}
		\item Caractère ASCII 'M'
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Notion de type (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Deux sortes de types
	\begin{enumerate}
	\item Scalaire : contient une unique valeur à un moment donné
	\item Structuré : contient plusieurs valeurs
		\begin{itemize}
		\item Potentiellement de différents types
		\item Motif à découper
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}
	\item Scalaire : \lstinline|int|, \lstinline|double|, \lstinline|char|, \lstinline|float*|, \lstinline|enum|
	\item Structuré : tableaux, classes et structures, \texttt{string}, etc.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Type incomplet}
\begin{itemize}[<+->]
\item Dans une vaste majorité des cas, le compilateur requiert qu'un type $T$ soit \emph{complet}
	\begin{itemize}
	\item Si on a besoin de sa taille (pour allouer un $T$)
	\item Si on a besoin de connaître les fonction membres d'un $T$ (méthodes)
	\end{itemize}
\item Les types suivants sont \emph{incomplets}
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|void|
	\item une classe déclarée mais non définie (forward declaration)
	\item un tableau de taille inconnue (avec \lstinline|extern|)
	\item un tableau d'éléments de types incomplets
	\end{itemize}
\item Parfois, certaines portions de code requièrent d'utiliser temporairement un type incomplet
	\begin{itemize}
	\item Par ex., dans le cadre d'inclusions imbriquées de classes
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les types de base et le standard \texttt{C} /  \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le standard \texttt{C} / \cpp\ impose peu de contraintes de taille
	\begin{itemize}
	\item Un \lstinline|int| sur une machine n'a peut-être pas la même taille qu'un \lstinline|int| sur une autre
	\end{itemize}
\item Contraintes de bornes pour les types numériques
	\begin{itemize}
	\item Un \lstinline|int| est généralement 32 bits, un \lstinline|double| sur 64 bits
	\item Bornes dans \texttt{limits.h}
	\end{itemize}
\item La représentation des négatifs n'est pas fixée
	\begin{itemize}
	\item Souvent, complément à deux, little indian
	\end{itemize}
\item La représentation des flottants n'est pas fixée
	\begin{itemize}
	\item Souvent, norme IEEE-754 64 bit
	\end{itemize}
\item Il convient de savoir avec quoi on travaille
\item Référence complète : \url{https://en.cppreference.com/w/c/language/arithmetic_types}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Bornes}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{bounds.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <limits>
#include <iostream>
 
int main() 
{
    std::cout << "type\tlowest\t\thighest" << std::endl;
    std::cout << "int\t"
              << std::numeric_limits<int>::lowest() << '\t'
              << std::numeric_limits<int>::max() << std::endl;
    std::cout << "float\t"
              << std::numeric_limits<float>::lowest() << '\t'
              << std::numeric_limits<float>::max() << std::endl;
    std::cout << "double\t"
              << std::numeric_limits<double>::lowest() << '\t'
              << std::numeric_limits<double>::max() << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ce que l'on sait des tailles}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|sizeof(type)| permet de connaître la taille d'une type (en bytes)
	\begin{itemize}
	\item Ne peut être utilisé sur des fonctions ou des types incomplets
	\end{itemize}
\item Un byte est constitué de $8$ bits ou plus
	\begin{itemize}
	\item Généralement $8$
	\item Spécifié par \texttt{CHAR\_BIT}
	\end{itemize}
\item Un \lstinline|char| est toujours de taille $1$ (byte)
\item Une adresse (pointeur) est de la taille du bus d'adresse (32 bits en x86, 64 bits en x64)
\item La taille d'une classe ou structure est au moins la somme des tailles de ses attributs
	\begin{itemize}
	\item Mais pas toujours, dépendant des contraintes d'alignement
%	\item \lstinline|sizeof(T)| retourne la taille d'un élément d'un tableau de $T$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Taille des types de base}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{sizeof.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

int main()
{
    std::cout << "Size of char             : " << sizeof(char) << std::endl;
    std::cout << "Size of short            : " << sizeof(short) << std::endl;
    std::cout << "Size of int              : " << sizeof(int) << std::endl;
    std::cout << "Size of long      int    : " << sizeof(long int) << std::endl;
    std::cout << "Size of long long int    : " << sizeof(long long int) << std::endl;
    std::cout << "Size of float            : " << sizeof(float) << std::endl;
    std::cout << "Size of double           : " << sizeof(double) << std::endl;
    std::cout << "Size of long double      : " << sizeof(long double) << std::endl;
    std::cout << "Size of adress           : " << sizeof(int*) << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Dépend fortemment de l'architecture du processeur
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{align.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

struct A
{
	int i; //size 4
};

struct B
{
	char c; //size 1
};

struct C
{
	int i; //size 4
	char c; //size 1
	//3 bytes padding
}; //size 8

int main()
{
	std::cout << sizeof(A) << " " << sizeof(B) << " " << sizeof(C) << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Types entiers}
\begin{itemize}[<+->]
\item Différents types d'entiers
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|short int| (abrégé en \lstinline|short|)
	\item \lstinline|int|
	\item \lstinline|long int| (abrégé en \lstinline|long|)
	\item \lstinline|long long int| (abrégé en \lstinline|long long|)
	\end{itemize}
\item Limites de codage différentes
\item Possibilité de travailler en non signé
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|unsigned long int|
	\item Permet de doubler la valeur maximum du codage
	\item Mettre un négatif dans un \lstinline|unsigned| conduit à un comportement indéterminé
	\end{itemize}
\item Immédiats codé comme \texttt{1}, \texttt{017}, \texttt{0x1A}, etc.
\item Par défaut, les immédiats entiers sont de type \lstinline|int|
\item Type forcé via suffixes \texttt{u}, \texttt{l}, \texttt{ul}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{3 + 42ul}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{int.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	unsigned i = -1;
	if(i == std::numeric_limits<unsigned>::max())
		std::cout << "Two complement" << std::endl;
	else
		std::cout << "Unknown negative representation, or undefined behaviour" << std::endl;
		
    //there is an ugly way to check it
    
    //... but this is better (c++20)
    if(std::endian::native == std::endian::little)
        std::cout << "Little endian" << std::endl;
    else if (std::endian::native == std::endian::big)
        std::cout << "Big endian" << std::endl;
    else
        std::cout << "Unknown endianess" << std::endl;
        
    for(unsigned i = 5; i >= 0; i--)
        std::cout << i << " ";
    std::cout << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Types flottants}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet de représenter les rationnels
	\begin{itemize}
	\item Pas de réels car codage (et précision) fini
	\end{itemize}
\item Souvent, représentés par la norme IEEE-754 64 bit
	\begin{itemize}
	\item $q = M \times B^E$
	\end{itemize}
\item \texttt{limits} contient aussi des informations relatives aux règles d'arrondis, à l'epsilon machine, etc.
\item Immédiats codés comme \texttt{0.}, \texttt{404.42}, \texttt{1.23E256}, etc.
\item Type forcé via suffixes \texttt{f}, \texttt{l}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{3 + 2lf}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les variables globales}
\begin{itemize}[<+->]
\item Variable déclarée en dehors de tout bloc
\item Pas de mot-clé spécifique
\item Si déclarée avec \lstinline|static|, a une portée semi-globale
	\begin{itemize}
	\item Même unité de traduction
	\item Portée locale au fichier objet
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Éviter au maximum
        \begin{itemize}
        \item Clashs de noms, débuggage complexe, etc.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Internal linking and external linking}
\begin{lstlisting}
int x = 0;
static int y = 1;

int main()
{
    std::cout << x << " " << y << " " << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item \texttt{x} et \texttt{y} sont globales
\item \texttt{x} est liée de manière externe
    \begin{itemize}
    \item Elle peut être accédée depuis d'autres modules
        \begin{enumerate}
        \item si ils sont liés avec (linked with) le fichier objet de \texttt{x}
        \item \texttt{x} est déclaré comme \lstinline|extern| dans ces modules
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\item \texttt{y} est liée de manière interne
    \begin{itemize}
    \item Elle n'est accessible que dans le fichier objet de \texttt{y}
    \end{itemize}
\item Détail
    \begin{itemize}
    \item Les compilateurs gèrent eux-même les fichiers objets (translation units)
    \item Les variables globales sont à éviter
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les booléens}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|bool| : types booléens
	\begin{itemize}
	\item Immédiats \lstinline|true| et \lstinline|false|	
	\end{itemize}
\item Conversions implicites entre types numériques et \lstinline|bool| (dans les deux sens)
	\begin{itemize}
	\item $0$ : \lstinline|false|
	\item Autre : \lstinline|true|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Éviter d'utilser les conversions implicites vers \lstinline|bool|
	\item Déclarer les booléens comme \lstinline|bool|
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{bool.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    bool b = true;
    if(b)
      std::cout << "true" << std::endl;  
    else
      std::cout << "false" << std::endl;

    if(-1)
      std::cout << "-1 true" << std::endl;
    else
      std::cout << "-1 false" << std::endl;
    
    if(0)
      std::cout << "0 true" << std::endl;
    else
      std::cout << "0 false" << std::endl;
    
    if(1)
      std::cout << "1 true" << std::endl;
    else
      std::cout << "1 false" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Autres types}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|char| : caractère
	\begin{itemize}
	\item Encodage en fonction du charset
	\item Non signé : $[0,255]$, signé : $[-128,127]$
	\item Pas de support non ASCII par défaut
    \item Validation : \texttt{isalnum}, \texttt{isalpha}, \texttt{isdigit}, \texttt{islower}, \texttt{isupper}
	\end{itemize}
\item Entiers à taille fixe
	\begin{itemize}
	\item Inclure \texttt{cstdint.h}
	\item Exemple : \texttt{int8\_t}, \texttt{int32\_t}, etc.
	\end{itemize}
\item \lstinline|void| : « vide » (Type incomplet)
	\begin{itemize}
	\item Utilisé dans les retours de fonction
	\item Offre une généricité sur les pointeurs (cf. Ch. 2)
	\end{itemize}
\item \texttt{type*} : pointeur (adresse) vers un élément de type donné (cf. Ch. 2)
\item \texttt{type\&} : référence (cf. Ch. 2)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{other.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{	
    char c = 'A';
    std::cout << c << std::endl;
    char d = 'é'; //unsupported
    std::cout << d << std::endl;
    
    int8_t i8 = 0;
    int16_t i16 = 0;
    int32_t i32 = 0;
    int64_t i64 = 0;
    std::cout << sizeof(i8) << " " << sizeof(i16) << " " << sizeof(i32) << " " 
              << sizeof(i64) << std::endl;

    int n = 2;
    int m = n;
    int & rn = n;
    int * pn = &n;	

    n++;
    std::cout << n << " " << m << " " << rn << " " << *pn << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Constantes}

\begin{frame}
\frametitle{CV-Qualifiers}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pour chaque type, incluant les types incomplets, il existe trois autres « sous-types »
	\begin{enumerate}
	\item \lstinline|const| : type constant, accédé en lecture seule
	\item \lstinline|volatile| : type volatile, peut être acccédé et modifié par un processus extérieur
	\item \lstinline|const volatile| : les deux en même temps
	\end{enumerate}
\item Motivation : optimisations compilatoires
	\begin{itemize}
	\item Un \lstinline|const| peut parfois être passé par référence
	\item Les instructions comprenant des volatiles ne peuvent être réordonnées
	\end{itemize}
\item Applications
	\begin{itemize}
	\item Optimisation de code
	\item Multithreading
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les constantes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Spécifiées par le mot-clé \lstinline|const|
	\begin{itemize}
	\item Pas \lstinline|final|
	\end{itemize}
\item En lecture seule
\item \lstinline|const int| et \lstinline|int const| sont équivalents
	\begin{itemize}
    \item Syntaxe particulière pour les pointeurs (cf. Ch. 2)
	\item Pointeur constant d'entier, d'entier constant, constant d'entier constant
	\end{itemize}
\item Possibilité de créer des fonctions membres constantes (cf. Ch. 4)
	\begin{itemize}
	\item Ne modifient pas les attributs de \lstinline|this|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{const.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
    void f() const {}
    void g() {}
};

int main()
{
    int i = 2;
    const int ci = i;
    i++; //ok
    //ci++; //ko
    
    A a;
    const A ca;    
    
    a.f(); //ok
    a.g(); //ok
    ca.f(); //ok
    //ca.g(); //ko
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Expressions \texttt{constexpr}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Variable, fonction ou constructeur \emph{évaluable à la compilation}
\item Implique \lstinline|const| % et \lstinline|inline|
\item Utilisation du mot-clé \lstinline|constexpr|
\item Offre de grandes performances \emph{à l'exécution}
	\begin{itemize}
	\item Certains calculs sont effectués \emph{une fois} à la compilation
	\end{itemize}
\item Branchements évaluables à la compilation avec \lstinline|if constexpr|
    \begin{itemize}
    \item Pratique pour la substitution de templates (cf. Ch. 13)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Variable \texttt{constexpr}}
\begin{exampleblock}<+->{Contraintes}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Doit être un littéral
	\item Doit être immédiatement assigné ou construit
		\begin{itemize}
		\item Pas de déclaration sans assignation
		\item Les paramètres doivent être des littéraux, des constantes ou fonctions \lstinline|constexpr|
		\item Le constructeur doit être \lstinline|constexpr|
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les contraintes ci-dessus offrent une possibilité d'évaluation et d'assignation de la variable à la compilation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonction \texttt{constexpr}}
\begin{exampleblock}<+->{Contraintes}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Ne peut pas être polymorphique
	\item Son type de retour doit être un littéral
	\item Les paramètres doivent être des littéraux, des constantes ou fonctions \lstinline|constexpr|
	\item Le corps ne peut pas contenir d'instruction non \lstinline|constexpr|
	\item Pas de \lstinline|try| / \lstinline|catch|
%	\item Une seule instruction \lstinline|return| (pré \cpp 14)	
	\item Pas de définition de variable non littérale
	\item Etc.
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{constexpr.cpp}
\item Ne prêtez pas attention à la \lstinline|struct| \texttt{constN}
	\begin{itemize}
	\item Affichage en compile-time
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
constexpr double PI = atan(1) * 4; //ok : atan is constexpr

constexpr int factorial(int n)
{
    return n <= 1 ? 1 : n * factorial(n - 1);
}

constexpr long long int test(long long int n)
{
	int i = n;
	while(i >= 0)
		i--;
	return i;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Un appel \texttt{test(9999999)} prend du temps à compiler
    \begin{itemize}
    \item ... mais s'exécute très vite
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Chaînes de caractères}

\begin{frame}
\frametitle{Les immédiats}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les littéraux (immédiats) chaînes de caractères peuvent être spécifiés comme en \java
	\begin{itemize}
	\item Exemple : \lstinline|"Hello World!"|
	\end{itemize}
\item Les littéraux sont de type \lstinline|const char[]|
\item Les littéraux sont statiques
\item Les littéraux sont constants% (même les \lstinline|char[]|)
	\begin{itemize}
	\item Les modifier donne un comportement indéterminé
	\end{itemize}
\item Les littéraux sont implicitement zéro-terminés
	\begin{itemize}
	\item Attention aux spécifications de taille
	\end{itemize}
\item Même caractères d'échappement qu'en \java
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{str-immediate.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{    
    char * s1 = "Hello"; //warning : const -> nconst	
    std::cout << s1 << std::endl;
    s1[0] = 'h'; //undefined behaviour
    std::cout << s1 << std::endl;
    
    char s2[] = "Hello"; //not the same as s1
    std::cout << s2 << std::endl;
    s2[0] = 'h';
    std::cout << s2 << std::endl;

    //hello : length = 5
    //char s3[5] = "Hello"; //ko : missing \0
    char s4[6] = "Hello"; //ok
    char s5[20] = "Hello"; //filled with zero bytes
	
    std::cout << s4 << "|" << std::endl;
    std::cout << s5 << "|" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La classe \texttt{std::string}}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Utiliser la classe \texttt{std::string}
    \end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item On peut affecter un littéral à un \texttt{string}
\item \lstinline|std::string s = "Hello World!"|
\item Taille : \texttt{size}, \texttt{capacity}, \texttt{reserve}
	\begin{itemize}
	\item Allocations successives exponentiellement plus larges
	\item Possibilité de spécifier un allocateur
	\end{itemize}
\item Accès : \texttt{[]}, \texttt{find}
\item Modification : \texttt{+=}, \texttt{+}, \texttt{append}, \texttt{substr}
\item Comparaison lexicographique : \texttt{==}, \texttt{!=}, \texttt{<}, \texttt{>}, \texttt{<=}, \texttt{>=}
\item Parsing : \texttt{stoi}, \texttt{stoul}, \texttt{stof}, \texttt{stod}, \texttt{strtok}
	\begin{itemize}
	\item L'interprétation stoppe sur la première espace
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{string.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	std::string s1 = "Hello ";
	std::string s2 = "World";

	for(long i = 0; i < s1.length(); i++)
		std::cout << s1[i] << std::endl;
	for(long i = 0; i < s2.length(); i++)
		std::cout << s2[i] << std::endl;
	std::cout << std::endl;

	std::string s3 = s1 + s2;
	std::cout << s3 << std::endl;	
	s1 += s2;
	std::cout << s1 << std::endl;

	std::string s4;
	for(int i = 0; i < 20; i++)
	{
		s4 += 'a';
		std::cout << "Length = " << s4.length() << ", capacity = " << s4.capacity() << std::endl;
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Entrées / sorties}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Flux d'entrée / sortie standards
	\begin{itemize}
	\item Sortie standard : \texttt{std::cout} 
	\item Sortie erreur standard : \texttt{std::cerr}
	\item Fin de ligne : \texttt{std::endl}
	\end{itemize}
\item Lecture via '\texttt{>>}' et écriture via '\texttt{<<}'
	\begin{itemize}
	\item Opérateurs d'injection de flux défini pour les types de base
	\item Possibilité de surcharge pour le autres
%	\item Ne pas oublier de parenthéser les injections	
	\end{itemize}
\item Chaînage possible
	\begin{itemize}
	\item Associatif de gauche à droite
	\item Un parenthésage peut être nécessaire
	\item Résultat après injection : même flot que le premier opérande
	\end{itemize}
\item \texttt{iomanip.h} permet de modifier le formatage
	\begin{itemize}
	\item \texttt{std::setw} : longueur de la prochaine injection
	\item \texttt{std::setfill}, \texttt{std::left}, \texttt{std::right}, \texttt{std::internal} etc. : remplissage de la prochaine injection
	\item \texttt{std::dec}, \texttt{std::oct}, \texttt{std::hex} : change la base entière
	\item \texttt{std::setprecision} : précision de l'affichage
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cout.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
const long double PI = std::atan(1) * 4;

int main()
{
    std::cout << left << std::setw(16)
              << "default pi" << " : " << PI << std::endl
              << left << std::setw(16) 
              << "10-digits pi" << " : " << std::setprecision(10) << PI << std::endl
              << left << std::setw(16)
              << "max-digits pi" << " : " 
                 << std::setprecision(std::numeric_limits<long double>::digits10 + 1)
                 << PI << std::endl;
 
    int n = 42;
    std::cout << "42 - base 8  : "<< std::oct << n << std::endl;
    std::cout << "42 - base 10 : "<< std::dec << n << std::endl;
    std::cout << "42 - base 16 : "<< std::hex << n << std::endl;                  
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lecture : \texttt{std::cin}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Opérateur '\texttt{>>}' défini pour les types de base
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|char| : obtient le code du caractère (\texttt{	setlocale} change le charset)
	\item Entiers et flottants : acceptés quelle que soit la notation «~autorisée~», avec ou sans suffixe, décimale ou exponentielle, etc.
	\item \lstinline|bool| : $0$ ou $1$
	\end{itemize}
\item Possibilité de surcharge pour les autres
\item Chaînage possible
	\begin{itemize}
	\item Opérateur '\texttt{>>}' associatif de gauche à droite
	\end{itemize}
\item Termine une lecture par « Entrée »
\item Séparateurs : espace, \texttt{\textbackslash{}n}, \texttt{\textbackslash{}t}, \texttt{\textbackslash{}v} et \texttt{\textbackslash{}f}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int i; std::cin >> i;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    std::cout << "Tapez un entier" << endl;
    int i;
    std::cin >> i;
    std::cout << "Vous avez tapé " << i << endl;

    std::cout << "Tapez un flottant" << endl;
    double d;
    std::cin >> d;
    std::cout << "Vous avez tapé " << d << endl;

    std::cout << "Tapez deux entier" << endl;
    int j, k;
    std::cin >> j >> k;
    std::cout << "Vous avez tapé " << j << " et " << k << endl;    

    std::cout << "Tapez une chaîne de caractères" << endl;
    string s;
    std::cin >> s;
    std::cout << "Vous avez tapé " << s << endl;    
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctionnement interne via un buffer}
\begin{enumerate}[<+->]
\item La première lecture lit une chaîne de caractères validée par «~Entrer~»
\item Cette chaîne est placée dans un buffer en mémoire
\item Le buffer est exploré caractère par caractère par '\texttt{>>}'
	\begin{itemize}
	\item Un pointeur désigne le prochain caractère du buffer à lire (incrémentation automatique)
	\end{itemize}
\item La plus longue entrée correspondante est retournée
\end{enumerate}
\begin{alertblock}<+->{Fin de lecture}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si le contenu du buffer ne suffit pas, '\texttt{>>}' attend une nouvelle entrée
	\item Si une partie du buffer n'est pas lue, elle reste pour la prochaine entrée
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erreurs de lecture}
\begin{exampleblock}<+->{Extrait de code}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int i; std::cin >> i; //on entre "12a"|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{enumerate}[<+->]
\item La chaîne \lstinline|"12a"| est placée dans le buffer
\item Les caractères '\texttt{1}' et '\texttt{2}' sont lus, le pointeur \texttt{ptr} est incrémenté
\item Le caractère '\texttt{a}' est lu
\item $12a$ n'est pas un nombre, on place donc $12$ dans \texttt{i}
\item '\texttt{a}' reste pour la prochaine lecture, \texttt{ptr} n'est pas incrémenté
\end{enumerate}
\begin{alertblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}
	\item Peut provoquer des désynchronisations et boucles infinies
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Désynchronisation : exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int n, p;
std::cout << "Donnez une valeur pour n" << std::endl; //1 2
std::cin >> n;
std::cout << "Vous avez tapé " << n << std::endl;
std::cout << "Donnez une valeur pour p" << std::endl;
std::cin >> p;
std::cout << "Vous avez tapé " << p << std::endl;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Blocage : exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int n = 12;
char c = 'a';
std::cout << "Donnez un entier et un caractère" << std::endl;//x 25
std::cin >> n >> c;
std::cout << "Vous avez tapé " << n << " et " << c << std::endl;
std::cout << "Donnez un caractère" << std::endl;
std::cin >> c;
std::cout << "Vous avez tapé " << c << std::endl;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Boucle infinie : exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
//a
int n = -1;
do
{
    std::cout << "Tapez un nombre entier " << std::endl;
    std::cin >> n;
    std::cout << "Son carré est " << (n*n) << std::endl;
}
while(!n);    
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Bonne pratique}
\begin{itemize}[<+->]
\item Lire une chaîne de caractère
\item Deux choix possibles
	\begin{enumerate}
	\item Directement avec \texttt{cin}
	\item Avec \texttt{getLine(cin,monstring)} (\cpp)
	\end{enumerate}
\item Parser la chaîne
    \begin{itemize}
    \item Gestion d'exception en cas d'erreur
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}
    \item Utiliser systématiquement \texttt{std::getline}
    \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Illustration}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
std::cout << "Tapez un entier" << std::endl;
        
std::string line;
std::getline(std::cin, line);
    
try
{
    int i = std::stoi(line);
    std::cout << "Vous avez tapé " << i << std::endl;
}
catch(std::invalid_argument& ex)
{
    std::cout << "Pas un entier" << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Expressions}

\begin{frame}
\frametitle{Instruction et expression}
\begin{itemize}[<+->]
\item Dans certains langages : concepts disjoints
	\begin{itemize}
	\item Une expression a une valeur et ne fait pas de travail
	\item Une instruction n'a pas de valeur et effectue un travail
	\end{itemize}
\item En \cpp, pas toujours...
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|cout << "Hello" << endl;|
	\item \lstinline|double y = a*x + b;|
	\item \lstinline|int j = ++i;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Opérateurs}
\begin{itemize}[<+->]
\item Tous les opérateurs sont associatifs
	\begin{itemize}
	\item De gauche à droite ou de droite à gauche
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Entre autres}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/}, \texttt{\%}, \texttt{<<}, \texttt{>>}, \texttt{\&\&}, \texttt{||}, etc. : associativité de gauche à droite
	\item \texttt{!}, \texttt{*} (indirection), \texttt{\&} (prise d'adresse), \lstinline|sizeof|, etc. : associativité de droite à gauche 
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Exemple : \texttt{i + j + k} est compilé comme \texttt{(i + j) + k}
\item Les opérateurs \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/}, \texttt{\%}, \texttt{?:}, \texttt{\&\&}, \texttt{||}, \texttt{==}, \texttt{!}, \texttt{!=} ont la même signification qu’en \java
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Évaluation des opérandes}
\begin{alertblock}<+->{Attention}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Le standard ne garantit pas l'ordre dans lequel les opérandes sont évalués
	\item Sauf \texttt{\&\&} et \texttt{||} (évaluation paresseuse), \texttt{?:} (nécessité)
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{f() + g() + h()} est compilé comme \texttt{(f() + g()) + h()} mais \texttt{h()} peut être évalué avant, après ou entre \texttt{f()} et \texttt{g()}
\item Vrai aussi pour l'ordre d'évaluation des arguments des fonctions
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Écrire du code où l'ordre d'évaluation est sans importance
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Mauvais exemple}
%\begin{itemize}
%\item Aucune des lignes ci-dessous n'a de comportement défini
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%i = ++i + i++; 
%i = i++ + 1; 
%f(++i, ++i); 
%f(i = -1, i = -1); 
%cout << i << i++; 
%a[i] = i++;
%\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item N'écrivez pas ça...
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{order-eval.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int k = 3; 

int k_plus_one() { k++; return k; }
int k_plus_two() { k+=2; return k; }

void f(int i, int j)
{
    cout << (i*2) + j << endl;
}

int main()
{            
    f(k_plus_one(), k_plus_two()); //4 * 2 + 6 = 14 if +1 before +2
                                   //5 * 2 + 6 = 16 if +2 before +1
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conversions numériques implicites}
\begin{itemize}[<+->]
\item La plupart opérateurs ne sont définis que pour des opérandes de même type (\texttt{+} entier et \texttt{+} flottant)
\item Si les opérandes ne sont pas de même type : conversion, promotion ou tronquage
\item Opérateurs arithmétiques et logiques
	\begin{enumerate}
	\item Si l'un des arguments est flottant, l'autre est converti en flottant
		\begin{itemize}
		\item \lstinline|long double| > \lstinline|double| > \lstinline|float|
		\end{itemize}
	\item Sinon, l'argument de codage plus petit est converti
		\begin{itemize}
		\item Même en cas de \lstinline|signed| et \lstinline|unsigned|
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\item Appel de fonction, retour de fonction et affectation  : conversion dans la variable réceptrice (même si tronquage)
%	\begin{itemize}
%	\item Attention aux conversions non désirées
%	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Convertir explicitement, ou utiliser les mêmes types
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple}
\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{pics/conv.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Autres conversions}
\begin{itemize}[<+->]
\item Opérateurs arithmétiques non définis pour \lstinline|short|, \lstinline|bool| et \lstinline|char|
\item Implicitement convertis en \lstinline|int| si présents 
\item Conversions non signées autorisées
	\begin{itemize}
	\item Parfois incohérent : que vaut $-5$ en non signé ?
	\end{itemize}
\item On peut effectuer des conversions explicites en faisant un cast
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|static_cast<T>(a)| et \lstinline|(T)a| convertissent en \texttt{T}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Privilégier \lstinline|static_cast| au cast «~régulier~»
    \end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item Chapitre 8 dédié aux conversions (implicites ou non)
    \begin{itemize}
    \item Pratique pour les classes
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    int i1 = 3;
    int i2 = 2.5;
    double d1 = i1;
    double d2 = 2.5f;
    unsigned u1 = i1;
    unsigned u2 = -1;

    std::cout << i1 << " " << i2 << std::endl;
    std::cout << d1 << " " << d2 << std::endl;
    std::cout << u1 << " " << u2 << std::endl;
	
    std::cout << "Sizeof int | float -- " 
              << sizeof(int) << " " << sizeof(double) << std::endl;
	
    std::cout << "Sizeof 2 * 3L + 5.0 : " << sizeof(2 * 3L + 5.0) << std::endl;	
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{En vrac}

\begin{frame}
\frametitle{Erreurs numériques (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Certains calculs peuvent empêcher un opérateur de fournir un résultat correct
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Dépassement de capacité}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Résultat de calcul trop grand (en valeur absolue)
	\item Comportement indéterminé pour les entiers
	\item \texttt{+INF} ou \texttt{-INF} pour les flottants
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Sous-dépassement de capacité}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Résultat de calcul trop petit (en valeur absolue)
	\item Conduit à un résultat nul, nombre indistinguables, ou arrêt brutal
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erreurs numériques (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Certains calculs peuvent empêcher un opérateur de fournir un résultat correct
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Division par zéro}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Donne le résultat \texttt{+INF}, \texttt{-INF} ou \texttt{NaN}
	\item Peut provoquer un arrêt brutal
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Propagation d'erreur}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Certains calculs sont entachés d'erreurs
	\item Des opérations successives peuvent grandement faire changer le résultat
	\item Très complexe à gérer (pas l'objet de ce cours)
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{num-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int x = numeric_limits<int>::max();
	cout << x << endl;
	x+=x;//overflow
	cout << x << endl << endl;

	float y = 1E30;
	cout << y << endl;
	cout << y / y / y / y << endl << endl;//underflow

	double zero = 0;
	cout << x / zero << endl;//div-0
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arithmétique flottante}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le standard ne garantit pas la norme IEEE 754
	\begin{itemize}
	\item Un peu de support pour IEC 559
	\end{itemize}
\item Peu de prérequis hardware
\item Seule l'associativité est requise
	\begin{itemize}
	\item \texttt{a + b == b + a} ?
	\item \texttt{a + b == a + b} ?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Pourquoi tant de haine ?}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Le \cpp est proche de la machine, l'arithmétique flottante est \emph{complexe}, et le langage essaye d'être peu restrictif sur le hardware
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Opérateur d'incrémentation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Même principe qu'en \java
\item En \texttt{C} / \cpp, une instruction de type \texttt{x++} possède une valeur
\item Deux types d'utilisation
	\begin{enumerate}
	\item Post-incrémentation \texttt{x++} : valeur avant incrémentation
	\item Pré-incrémentation \texttt{++x} : valeur après incrémentation
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int i = 5; int n = ++i - 5;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Même principe pour la décrémentation
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Évitez le code obscur
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{increment.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int x = 3 + 2;
	cout << x << endl;

	x++;
	cout << x << endl;
	++x;
	cout << x << endl << endl;

	int y = x++;
	cout << x << endl;
	cout << y << endl << endl;

	int z = ++x;
	cout << x << endl;
	cout << z << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inférence de type}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet de déterminer \emph{à la compilation} le type d'une expression
\item Mots-clés \lstinline|auto| et \lstinline|decltype|
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|auto| : «~trouve le type tout seul~»
    \item \lstinline|decltype| : «~prend le même type que cette expression~»
    \end{itemize}
\item La déduction est effectuée à partir de l'initialisation
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|auto i = 2; //ok : int|
	\item \lstinline|decltype(i + 2.3) f; //ok : double|
	\item \lstinline|auto j; //ko|
	\end{itemize}
\item Pas de conversions implicites si plusieurs choix de types
\item On peut accompagner \lstinline|auto| de \lstinline|const|, \texttt{\&}, etc.
	\begin{itemize}
	\item Permet de raffiner le type si nécessaire
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Éviter les abus rendant le code obscur
    \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
auto f(int i)
{
	switch(i)
	{
		case 1 : return sqrt(i);
		case 2 : return cos(i);
		default : return i + 0.; //+ 0. necessary
	}	
}

int main()
{
	auto a = 3 + 4; cout << a << " of type " << typeid(a).name() << endl;

	decltype(a) b; b = 7.2; cout << b << " of type " << typeid(b).name() << endl;

	for(int i = 0; i <=3; i++)
		cout << f(i) << " of type " << typeid(f(i)).name() << endl;  
        
	auto l = {1, 2};
		std::cout << "Type of l : " << typeid(l).name() << std::endl;  
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Sortie lisible avec \texttt{./auto | c++filt -t}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Erreurs}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
auto g(int i)
{
    return i > 0 ? "Hello" : 42; //error
}

auto h(int i) //error
{
    if(i > 0)
        return "Hello";
    else
        return 0;
}

auto conv(int i) //error
{
    if(i > 0)
        return cos(i);
    else
        return i;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conteneurs séquentiels : introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item La librairie standard fournit plusieurs implémentations de conteneurs
    \begin{itemize}
    \item Séquentiels ou associatifs
    \end{itemize}
\item Représentants séquentiels
    \begin{itemize}
    \item \texttt{std::array<T,N>} : tableau à taille statique de \texttt{N} étéments de type \texttt{T}
    \item \texttt{std::vector<T>} : tableau à taille dynamique d'élements de type \texttt{T}
    \item \texttt{std::list<T>} : liste doublement chaînée d'élements de type \texttt{T}
    \end{itemize}
\item Accès direct pour \texttt{vector} et \texttt{array} avec \texttt{[]}
\item Ajout / suppression avec \texttt{push\_back} et \texttt{pop\_back}
    \begin{itemize}
    \item Pas sur \texttt{array}, et \texttt{list} permet \texttt{push\_front} et \texttt{pop\_front}
    \end{itemize}
\item Parcours avec itérateurs
    \begin{itemize}
    \item \texttt{begin()} et \texttt{end()}
    \end{itemize}
\item Headers \texttt{array}, \texttt{vector} et \texttt{list}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conts.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    std::array<int,5> a = {1,2,3,4,5}; //constexpr size
    for(unsigned i = 0; i < a.size(); i++)
        std::cout << a[i] << " ";
    std::cout << std::endl;
    
    std::vector<int> v = {1, 2, 3, 4};
    v.push_back(5);    
    v.erase(v.begin() + 2);
    for(int i : v)
        std::cout << i << " ";
    std::cout << std::endl;
    
    std::list<int> l = {1, 2, 3, 4, 5};
    auto index = l.begin();
    std::advance(index, 2); //with vector, a + just works
    l.erase(index);
    l.push_front(0);
    l.pop_back();
    for(auto it = l.begin(); it != l.end(); it++)
        std::cout << *it << " ";
    std::cout << std::endl;   
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Namespaces}
\begin{itemize}[<+->]
%\item Concept \cpp\ uniquement
\item Permet d'organiser le code en modules aux fonctionnalités similaires
\item Se rapproche de la notion de package en \java
\item Non restreint à un répertoire
\item Mention explicite du namespace à l'utilisation
	\begin{itemize}
	\item Sauf si \lstinline|using namespace|
	\end{itemize}
\item Utilisation de \texttt{::} (opérateur de résolution de portée)
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas de \lstinline|using namespace std;| dans un code réutilisable
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{dist.h}, \texttt{dist.cpp} et \texttt{dist-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
namespace math {
	double dist(double x1, double y1, double x2, double y2);	
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "dist.h"
#include <cmath>

namespace math {
	double dist(double x1, double y1, double x2, double y2)	{
		return std::sqrt((x1 - x2) * (x1 - x2) + (y1 - y2) * (y1 - y2));
	}
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "dist.h"

using namespace std;
//using namespace math;

int main() {
	//cout << dist(0,0,1,1) << endl;
	cout << math::dist(0,0,1,1) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les alias de type}
\begin{itemize}[<+->]
\item Nom référant un type défini précédemment
\item Utile pour abréger certains noms
\end{itemize}
%\begin{exampleblock}<+->{Syntaxe en \texttt{C}}
%	\begin{itemize}[<+->]
%	\item \lstinline|typedef Type Alias;|
%	\end{itemize}
%\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Syntaxe en \cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|using Alias = Type;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item \lstinline|using| est compatible avec les templates, \lstinline|typedef| non
%\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{using.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct point {};

using two_points = std::pair<point,point>;

template<class T> 
using ptr = T*;

using It_int = decltype(std::vector<int>().begin());
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Initialisation en \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item Plusieurs types d'initialisation
	\begin{itemize}
	\item Initialisation directe (on fournit des paramètres)
	\item Initialisation par copie
	\item Liste d'initialisation
	\item Initialisation par référence
	\end{itemize}
%\item Initialisation d'objets : cf. Ch. 4, 8, 9
\item En l'absence d'initialisation explicite, les valeurs par défaut dépendent du type d'allocation
	\begin{itemize}
	\item Cf. Ch. 5
    \item Les constantes, références et classes sans constructeur par défaut ne peuvent pas être initialisées implicitement
	\end{itemize}
\item Initialisation de types de base
	\begin{itemize}
	\item avec \texttt{= ...} : affectation
	\item avec \texttt{( ... )} : similaire à \texttt{=}
	\item avec \texttt{\{ ... \}} et \texttt{=\{ ... \}} : conversions dégradantes non autorisées
	\end{itemize}
%\item Quelques subtiles différences entre \texttt{\{ ... \}} et \texttt{=\{ ... \}} (cf. Ch. 4)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{init.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    int i;     //indeterminate
    int j = 2;
    int k {2}; 
    int l = {2};
    
    //int m {2.1}; 
    //int n = {2.1};        
    
    int * p; //undeterminate address
    *p = 3; //seg fault
    
    //int * u = 2; //error
    //int * u = static_cast<int*>(2); //error   
    int * u = (int*)2; //up to no good    
    *u = 3; //seg fault
    
    //const int ci;
    //int & ri;
    //A a;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%vecteurs et listes chaînées
\end{document}
